\chapter*{Versicherung über redliches wissenschaftliches Arbeiten\markboth{Versicherung über redliches wissenschaftliches Arbeiten}{}}
% Eintrag in das Inhaltsverzeichnis 
\addcontentsline{toc}{chapter}{Versicherung über redliches wissenschaftliches Arbeiten}

Hiermit versichere ich, Nick Philipp Häcker, dass ich die vorliegende Arbeit selbstständig verfasst und erstellt habe. Ich versichere, dass ich nur zugelassene Hilfsmittel und keine anderen als die angegebenen Quellen und Hilfsmittel benutzt habe. Ferner versichere ich, dass ich alle wörtlich oder sinngemäß übernommenen Stellen in der Arbeit gemäß gängiger wissenschaftlicher Zitierregeln korrekt zitiert und als solche gekennzeichnet habe. Darüber hinaus versichere ich, dass alle verwendeten Hilfsmittel, wie KI-basierte Chatbots (bspw. ChatGPT), Übersetzungs- (bspw. Deepl), Paraphrasier- (bspw. Quillbot) oder Programmier-Applikationen (bspw. Github Copilot) vollumfänglich deklariert und ihre Verwendung an den entsprechenden Stellen angegeben und gekennzeichnet habe.\newline

Ich bin mir bewusst, dass die Nutzung maschinell generierter Texte keine Garantie für die Qualität von Inhalten und Text gewährleistet. Ich versichere, dass ich mich textgenerierender KI-Tools lediglich als Hilfsmittel bedient habe und in der vorliegenden Arbeit mein gestalterischer Einfluss überwiegt. Ich verantworte die Übernahme jeglicher von mir verwendeter maschinell generierter Textpassagen vollumfänglich selbst. \newline

Auch versichere ich, die „Satzung der Hochschule Furtwangen (HFU) zur Sicherung guter wissenschaftlicher Praxis“ vom 27. Oktober 2022 zur Kenntnis genommen zu haben und mich an den dortigen Ausführungen zu orientieren.
Mir ist bewusst, dass meine Arbeit auf die Benutzung nicht zugelassener Hilfsmittel oder Plagiate überprüft werden kann. Auch habe ich zur Kenntnis genommen, dass ein Verstoß gegen § 10 bzw. § 11 Absatz 4 und 5 der Allgemeinen Teile der HFU-SPOen zu einer Bewertung der betroffenen Arbeit mit der Note 5 oder mit «nicht ausreichend» und/oder zum Ausschluss von der Erbringung aller weiteren Prüfungsleistungen führen kann.


Ort, Datum		  \hspace{5cm}                  Unterschrift


\vspace*{1.5cm} \par
\line(1,0){200} \par
\docOrt, \docAbgabedatum ~~\docVorname~\docNachname
